% !TEX root = ../Projektdocumentation.tex
\section{Implementierung}
\label{sec:Implementierung}

\begin{flushleft}

Die beiden VM's, auf denen die Cluster-Installation 
Für das Setup des Kubernetes-Cluster <https://kubernetes.io/docs/setup/pick-right-solution/> wurde "kubeadm" genutzt und ein Cluster in Version v1.11.2 aufgesetzt. Das Tool "kubeadm" übernimmt die Installation und Grundkonfiguration aller für den Betrieb eines Kubernetes Cluster nötigen Software-Bestandteile. Die Entscheidung "kubeadm" zum Bootstrappen des Cluster zu verwenden fiel auf Grund der guten Dokumentation und der hohen Verbreitung. Zur clusterinternen Netzwerkverwaltung wird ein sogennates Container Network Interface (CNI) genutzt und die Wahl für den Test-Cluster fiel auf "flannel". Wie "kubeadm" ist auch "flannel" eines der am meisten verwendeten CNI's und zu Test-Zwecken absolut ausreichend.
Der Dokumentation <https://kubernetes.io/docs/setup/independent/install-kubeadm/> folgend läuft der Master auf der VM mit IP: 10.10.60.136 und Hostname "kub-master". Der Master stellt die Steuerzentrale des Clusters dar  Die VM mit IP: 10.10.60.200 wurde als Node also Worker eingebunden und hat "kub-node2-1" als Hostname. Vor der Installation von Kubernetes und der dafür nötigen Tools wurde auf beiden Maschinen der swap deaktiviert.
Zur Verwaltung und Installation von Anwendungen in Kubernetes-Clustern werden ähnlich wie in unixoiden Betriebsystemen unter anderem Paketmanager genutzt. Der momentan am weitest verbreitete ist "helm", der nach dem initialen Setup installiert wurde. "helm" arbeitet mit sogennaten "charts" die hier <https://github.com/helm/charts> eingesehen werden können und über die Commandozeile aufgerufen und installiert werden. Helm arbeitet mit "tiller", einem im Kubernetes-Cluster laufenden Diest, zusammen, dem die entsprechenden Berechtigungen zur Installation von Kompononten erteilt werden müssen. siehe Readme
Für die Nutzung des NFS-Storage-Servers werden die dazu benötigten Systemkomponenten auf der Worker-Node über 'sudo apt-get install nfs-common' installiert <https://wiki.ubuntuusers.de/NFS/>. Im Anschluss wird ein NFS-client im Cluster durch helm installiert <https://github.com/kubernetes-incubator/external-storage/tree/master/nfs-client>. Dem Installation-Aufruf werden die IP des Servers und das freigegebene Verzeichnis als Konfiguration mitgegeben (siehe Readme). Nach erfolgreicher Implementation des NFS-Clients können Container nun diesen Speicher über ein persisten volume claim (pvc) anfordern und Nutzen. Beim Deployment der Test-App wird auf das konkrete Vorgehen des persisten volume claim genauer eingegangen und in der Readme des Projekts können die Commands eingesehen werden.
Wie im Konzept dargelegt, ist der Gitlab-Runner als ausführende Instanz der zentrale Punkt der Gitlab-CI-Funktionen. Runner können auf jeglicher Infrastruktur mit Netzwerkanbindung an den Cluster betrieben werden. Hier wurde ein für das Projekt spezifische Runner über die vom Gitlab zu Verfügung gestellte helm-chart installiert und mit einem Token zur Authentifizierung an das Projekt gebunden. Nach der Installation und erfolgreicher Zuordung zum Projekt wird der Runner in den Settings in Gitlab angezeigt (Abbildung). to do secrets

\end{flushleft}